\chapter{Cloud Computing} \label{ch:cc}
Rechenleistung ist in den letzten Jahrzehnten omnipräsent geworden. Musste man sich in den Anfängen des Computerzeitalters noch über ein Terminal mit einem Großrechner verbinden, so haben heutzutage selbst Armbanduhren, wie die Apple Watch, ein Vielfaches deren Leistung. Da Rechenleistung jedoch erst durch Software nutzbar wird, zählen Entwicklung sowie Betrieb zu einer der größten Kostentreibern. Die Cloud verspricht, beides zu vereinfachen und die Kosten effektiv zu senken.

Dieses Kapitel dient der Aufbereitung des Themengebiets \textit{Cloud Computing} und bildet damit die Grundlage für Kapitel 4, das sich mit der Zusammenführung von \textit{Cloud Computing}-Technologien sowie Nutzungskontrolle und Provenance Tracking beschäftigt. Aus zeitlichen Gründen konnten nicht alle \glspl{csp} gleichermaßen betrachtet werden, weshalb die Google Cloud oftmals als Stellvertreter fungiert.

\section{Definition}

Die Definition von \textit{Cloud Computing} ist nicht allgemeingültig festgelegt, weshalb in der Literatur viele unterschiedliche Variationen vorzufinden sind. Dies ist nicht zuletzt dem Umstand geschuldet, dass \textit{Cloud Computing} eine hohe Dynamik aufweist und sich stetig weiterentwickelt. Die jedoch am häufigsten zitierte Definition ist die des \gls{nist}. Darin heißt es:

\blockcquote[][S.2]{NIST-CC}{\enquote{Cloud computing is a model for enabling ubiquitous, convenient, on-demand network access to a shared pool of configurable computing resources (e.g., networks, servers, storage, applications, and services) that can be rapidly provisioned and released with minimal management effort or service provider interaction. This cloud model is composed of five essential characteristics, three service models, and four deployment models}}

Dagegen fällt die Definition des \gls{bsi} pragmatischer aus:

\blockcquote[][S.15-16]{BSI-CC}{\enquote{Cloud Computing bezeichnet das dynamisch an den Bedarf angepasste Anbieten, Nutzen und Abrechnen von IT-Dienstleistungen über ein Netz. Angebot und Nutzung dieser Dienstleistungen erfolgen dabei ausschließlich über definierte technische Schnittstellen und Protokolle. Die Spannbreite der im Rahmen von Cloud Computing angebotenen Dienstleistungen umfasst das komplette Spektrum der Informationstechnik und beinhaltet unter anderem Infrastruktur (z. B. Rechenleistung, Speicherplatz), Plattformen und Software.}}

Jedoch steht die Definition des \gls{bsi} nicht für sich alleine, sondern beinhaltet Konzepte, die in der Definition der \gls{nist} aufgegriffen werden. Daher wird im Folgenden der Begriff \textit{Cloud Computing} anhand der \gls{nist}-Definition thematisiert. Die fünf essenziellen Eigenschaften von \textit{Cloud Computing} sind:

\begin{description}[font=\normalfont\bfseries, leftmargin=0cm, itemsep=0pt]
    \item[On-demand Self Service] Ressourcen können Nutzern bedarfsgerichtet und ohne menschliche Interaktion mit dem \gls{csp} bereitgestellt werden.
    \item[Broad Network Access] Die Dienste eines \gls{csp} sind über das Netzwerk mit standardisierten Schnittstellen verfügbar. Nutzer sind in der Folge nicht an konkrete Clients gebunden.
    \item[Resource Pooling] Ressourcen werden in Form eines Pools vom \gls{csp} zur Verfügung gestellt. Der genaue Standort der Ressourcen ist dem Nutzer unbekannt, kann aber vertraglich eingegrenzt werden (zum Beispiel auf bestimmte Rechenzentren oder Regionen). Da mehrere Nutzer Zugriff auf gemeinsame Ressourcen haben, müssen diese \gls{mandantenfaehig} sein.
    \item[Rapid Elasticity] Die dem Nutzer zur Verfügung gestellten Ressourcen sind elastisch. Damit ist gemeint, dass die Bereitstellung und die Freigabe von Ressourcen schnell und gegebenenfalls automatisch stattfindet. Von außen betrachtet scheinen Anwendungen bis ins Unendliche zu skalieren.
    \item[Measured Service]  Die Nutzung von Ressourcen kann überwacht und gemessen werden. Da viele \gls{csp} ein \textit{Pay per Use}-Modell anbieten, ergibt sich diese Eigenschaft von selbst.
\end{description}
Das \gls{bsi} merkt hierzu an: Die Charakteristiken nicht zu dogmatisch zu sehen, da je nach Anwendungsfall auch unterschiedliche Priorisierungen vorliegen können \cite{NIST-CC}\cite[S.15]{BSI-CC}.

\section{Servicemodelle}\label{sec:service}
Servicemodelle geben die Art des \textit{Services} an, welche \gls{csp} anbieten. Hierzu gehören:

\begin{description}[font=\normalfont\bfseries, leftmargin=0cm, itemsep=0pt]
    \item[\gls{iaas}] Hier wird den Nutzern IT-Infrastruktur, zu denen Server (sowohl physisch als auch virtuell), Speicher und Netzwerk zählen, bereitgestellt. Die Nutzer können selbst entscheiden, welches Betriebssystem und welche Anwendungen darauf laufen.
    \item[\gls{paas}] \gls{paas}-Provider stellen Infrastruktur für den Betrieb von Anwendungen zur Verfügung. Der Kunde hat hierbei keinen direkten Zugriff auf das Betriebssystem oder die Hardware. Ihm wird also die Einrichtung sowie Verwaltung der zugrundeliegenden Infrastruktur abgenommen.
    \item[\glsreset{saas}\gls{saas}] \gls{saas}-Provider stellen Nutzern Anwendungen bereit. Jedwede Verwaltungsaufgaben (Infrastruktur, Wartung, Aktualisierung der Anwendung etc.) werden vom Provider übernommen. \\
          \cite{NIST-CC,BSI-CC}
\end{description}
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.94\textwidth]{figures/readability/service-models.pdf}
    \caption{Verwaltung der IT-Infrastruktur im Vergleich zu \gls{on-premises}, \gls{colocation} und den Servicemodellen \cite{SMComp}}
    \label{fig:sm}
\end{figure}
Die Abbildung \ref{fig:sm} verdeutlicht die Aufteilung der Verantwortlichkeiten je nach gewähltem Servicemodell. Die \gls{colocation} ist hierbei eine Form des \textit{Outsourcing}, wobei sicherlich noch weitere Formen existieren. Unter dem Gesichtspunkt des \textit{Outsourcing} sind die Servicemodelle nichts neues, lediglich die Umsetzung hat sich durch das \textit{Cloud Computing} verändert. Der Begriff \textit{Virtualization} schließt hierbei die \textit{Network Virtualization} und \textit{Virtual Machines} mit ein. \textit{Middleware} dient der Kommunikation zwischen Anwendungen und der Punkt \textit{Data} meint explizit nicht die technische Handhabung und Verwaltung von Daten (dies fällt in die Kategorie \textit{Storage}), sondern bezieht sich auf die logische Verwaltung der Daten durch den Nutzer.

Zwischen \gls{paas} und \gls{saas} hat sich ein weiteres Servicemodell etabliert, welches nicht Teil der ursprünglichen Definition der \gls{nist} ist. \textit{Serverless Computing} beschreibt eine Technik, bei der Anwendungen (ohne eigenen Zustand) nur nach bestimmten Ereignissen ausgeführt werden. Diese Anwendungen werden zumeist als Funktionen bezeichnet, weshalb sich der Begriff \gls{faas} etabliert hat.\footnote{Eine der bekanntesten Implementierungen ist AWS Lambda \citeurl{AWSL}} Dies hat sowohl Kostenvorteile, da nur die tatsächlich aufgewendete Zeit für die Ausführung der Funktion bezahlt werden muss\footnote{Messungen finden im Millisekundenbereich statt}, als auch Vorteile in der Skalierbarkeit, da zustandslose Anwendungen beliebig oft gestartet werden können. Auf diese Weise kann eine hohe Elastizität geboten werden. Elastizität meint hierbei eine automatische Anpassung der bereitgestellten Ressourcen nach dem tatsächlichen Bedarf \cite{Elasticity1, Elasticity2}. Anwendungen, die \textit{Serverless} betrieben werden, dürfen derzeit jedoch nur kurzlebig und nicht rechenintensiv sein.\footnote{AWS Lambda ist zu diesem Zeitpunkt auf 3GB RAM und maximal 15 Minuten Laufzeit limitiert \citeurl{AWSLQ}} Das heißt jedoch nicht, dass diese keinen Zustand ändern können, so gibt es bereits Datenbanken, wie FaunaDB\footnote{\citeurl{FaunaDB}}, die \textit{serverless} arbeiten. Ein weiterer zu beachtender Punkt ist der sogenannte \textit{Cold Start}, der genau dann eintritt, wenn für die Ausführung der Funktion eine neue Instanz erzeugt werden muss.\footnote{Interpretierte Programmiersprachen, wie Python und NodeJS oder bereits compilierte wie Go und Rust, können schneller gestartet werden} Die neuen Instanzen werden für darauffolgende Aufrufe \enquote{warm} gehalten. Sollte kein weiterer Aufruf erfolgen, so werden die Ressourcen nach einer gewissen Zeit wieder freigegeben \cite{SA-MF}.

\section{Deployment-Modelle}
Deployment-Modelle geben an, wo die Bereitstellung der Cloud-Infrastruktur erfolgt. Die vier möglichen Modelle sind:

\begin{description}[font=\normalfont\bfseries, leftmargin=0cm, itemsep=0pt]
    \item[Private Cloud] \textit{Cloud Computing}-Ressourcen werden exklusiv von einer einzigen Institution genutzt. Die \textit{Private Cloud} kann sowohl von der Instutition selbst, als auch von einem dritten gehostet und/oder verwaltet werden. Gegenüber \gls{on-premises}-Lösungen bietet die \textit{Private Cloud} mehr Flexibilität im Umgang mit den vorhandenen Ressourcen und eine bessere Skalierbarkeit.
    \item[Public Cloud] Die Cloud-Infrastruktur kann von der Allgemeinheit genutzt werden, wobei diese mitsamt der Software Eigentum des \gls{csp} ist und auch von diesem verwaltet wird. \textit{Public Clouds} haben zusätzlich den Vorteil geringer Kosten und einer enormen Skalierbarkeit sowie Zuverlässigkeit.
    \item[Community Cloud] Die Cloud-Infrastruktur wird von mehreren Institutionen geteilt. Die Verwaltung der Cloud kann von den Institutionen selbst oder einem Dritten erfolgen.\footnote{Als Beispiel sei das Europäische Großprojekt GAIA-X genannt \cite{GAIA-X}}
    \item[Hybrid Cloud] Hierbei werden mehrere eigenständige Cloud-Infrastrukturen über standardisierte Schnittstellen miteinander verbunden. Dies ermöglicht Institutionen eine Skalierung über die eigene Infrastruktur hinaus, ohne zusätzliche Investitionen in diese tätigen zu müssen. Sensible Daten können in der eigenen \textit{Private Cloud} verbleiben, während bestimmte Aufgaben in anderen Clouds ausgeführt werden. Damit bietet die \textit{Hybrid Cloud} einen Kompromiss zwischen \textit{Private} und \textit{Public Cloud}, in der Wert aus einer bereits vorhandenen Infrastruktur geschöpft werden kann. Die Kontrolle über die eigenen Daten kann bestehen bleiben und bestimmte Arbeiten können gezielt ausgelagert werden, wodurch eine insgesamt hohe Kosteneffizienz möglich ist. \\
          \cite{BSI-CC, MS-CC, MS-CC2}
\end{description}

\section{Aspekte der Sicherheit und des Rechtlichen}
Sicherheit in der Cloud grenzt sich nur bedingt zur Sicherheit in \enquote{traditionellen} IT-Systemen ab. So sollte in beiden Fällen die Auswahl geeigneter Sicherheitsmaßnahmen anhand der Anforderungen sowie des konkreten Verwendungszwecks erfolgen. Bezogen auf die Cloud beschreibt das \gls{bsi} den Sachverhalt wie folgt:

\blockcquote[][S.6]{BSI-SNC}{\enquote{So wie es nicht das eine sichere Auto für alle Situationen gibt, so gibt es auch nicht die eine sichere Cloud für alle Fälle. [...] \\Das Ziel lautet daher: Sicheres \textit{Cloud Computing} und nicht die sichere Cloud. Letztere gibt es nicht.}}

Daher ist der Weg in die Cloud mit einem hohen Planungsaufwand, der sogenannten \enquote{Cloud-Strategie}, verbunden. In dieser werden die grundlegenden Anforderungen sowie Rahmenbedingungen ermittelt, um daraus konkrete Handlungen abzuleiten. Hierzu gehören unter anderem eine Analyse der Sicherheitsanforderungen und Risiken sowie ein Plan zum Ausstieg aus der Cloud \cite{BSI-SNC}.

\subsection{Vertrauen}
Um das Vertrauen in IT-Systeme zu stärken, existieren eine Reihe von Zertifizierungsprozessen. Der in Deutschland bekannteste ist der IT-Grundschutz des \gls{bsi}, welcher kompatibel zum internationalen Standard ISO 27001 ist. Dessen Ziel ist die Identifikation sowie Umsetzung von geeigneten Sicherheitsmaßnahmen zur Erreichung eines angemessenen Schutzniveaus. Durch Zertifizierungen können sich Organisationen die Erfüllung von bestimmten Anforderungen von externen (unabhängigen) Auditoren bescheinigen lassen, wodurch das Vertrauen in die Organisation gestärkt wird. Speziell für die Anforderungen an die Cloud hat das \gls{bsi} den \gls{c5} etabliert, welcher ein Sicherheitsniveau mit erforderlichen Nachweisen beschreibt, das von \glspl{csp} nicht unterschritten werden soll. Zertifizierungen helfen auch dabei, mehr Transparenz zwischen Nutzer und \gls{csp} zu schaffen, da auf diese Weise die Rahmenbedingungen des \gls{csp} klarer werden. Dadurch wird der Nutzer befähigt, seine rechtlichen Anforderungen mit den Rahmenbedingungen des \gls{csp} abzustimmen und so zu erkennen, welche Anforderungen, und damit auch Aufgaben, in seinen Verantwortlichkeitsbereich fallen und ob die Summe der Anforderungen durch beide erfüllt werden.\footnote{Hierzu stellen die Cloud-Anbieter i. d. R. Übersichten auf deren Website bereit. Für AWS: \citeurl{AWSC}, \\Google Cloud: \citeurl{GoogleC} und Azure: \citeurl{AzureC}} Dieses Modell der geteilten Verantwortlichkeiten wird als \textit{Shared Responsibility Model} bezeichnet. Schwierigkeiten ergeben sich vor allem dadurch, dass je nach gewähltem Servicemodell, Deployment-Modell und damit auch den \glspl{csp}, Unterschiede in der Verteilung der Verantwortlichkeiten bestehen \cite{BSI-CC, BSI-SNC, CSA-SRM}.
\glsreset{dsgvo}

\subsection{Datenschutz}
Besonderes Augenmerk lässt sich auf den Punkt Datenschutz legen, welcher historisch bedingt in Deutschland einen hohen Stellenwert einnimmt. Die in der EU verbindliche Verordnung ist hierfür die \gls{dsgvo}, engl. \gls{gpdr}.\footnote{Die \gls{dsgvo} wurde in Deutschland durch die Version 2.0b des \gls{sdm} in technische sowie organisatorische Maßnahmen überführt \cite{SDM}} Die \gls{dsgvo} betrifft jedoch ausschließlich personenbezogene Daten. Daten welche keinen Bezug zu einer natürlichen Person haben, fallen nicht unter das Datenschutzrecht, gleiches gilt für anonymisierte Daten. Die \gls{dsgvo} umfasst Dokumentations-, Organisations- und Transparenzpflichten. Ziel dieser Pflichten ist eine Auseinandersetzung mit der Verarbeitung von personenbezogenen Daten. Eine Zuwiderhandlung kann mit hohen Bußgeldern bestraft werden. Die in der \gls{dsgvo} beschriebenen Pflichten betreffen ausnahmslos jedes Unternehmen und sind keine cloudspezifischen Anforderungen. Im Zusammenhang mit der Nutzung von \textit{Cloud Services} ist Art. 28 (Auftragsverarbeitung) der \gls{dsgvo} maßgeblich. Demnach ist der Auftragsverarbeiter weisungsgebunden gegenüber dem Auftraggeber, mit dem er im Vorfeld eine Vereinbarung über die Auftragsverarbeitung geschlossen haben muss. Ferner muss der Auftraggeber sicherstellen, dass der Auftragsverarbeiter (in diesem Fall der \gls{csp}) die datenschutzrechtlichen Anforderungen erfüllt. Dies muss er jedoch nicht selbst tun, sondern kann in Form einer Zertifizierung erfolgen. Es müssen sowohl der Auftragsverarbeiter als auch der Auftragsgeber die Anforderungen an die \gls{dsgvo} erfüllen, ist dies nicht der Fall, so sind theoretisch beide haftbar. In der Praxis könnte es jedoch schwierig sein, einen Haftungsanspruch gegenüber dem Auftragsverarbeiter geltend zu machen. Darüber hinaus müssen die Rechte der betroffenen Personen gewahrt bleiben. Eines dieser Rechte ist, dass die Verarbeitung der personenbezogenen Daten auf eine nachvollziehbare Weise erfolgen muss. Hierfür muss der Betroffene der Verarbeitung vorher zugestimmt haben oder eine andere Rechtsgrundlage geltend gemacht werden. Ferner muss eine angemessene Sicherheit der Daten gewährleistet sein, die sich an dem \enquote{Stand der Technik} orientiert \cite{CloudDSGVO,CloudDSGVO2}.

Ein weiterer Punkt ist Art. 25, der \textit{Privacy by Design} sowie \textit{Privacy by Default} vorsieht. Eine Übermittlung von personenbezogenen Daten in Drittländer oder an internationale Organisationen ist nur dann zulässig, wenn das Schutzniveau für die betroffene Person dadurch nicht untergraben wird oder es ein entsprechendes Abkommen mit der EU gibt.

Das Problem ist, dass selbst mit den USA, in denen die größten \glspl{csp} ihren Sitz haben, zur Zeit kein solches Abkommen existiert. Sowohl das \textit{Safe Harbour}-Abkommen, als auch das \textit{Privacy Shield} wurden vom Europäischen Gerichtshof als nichtig erklärt. Das heißt, dass jedes Unternehmen mit Sitz in den USA ein nicht angemessenes Datenschutzniveau aufweist und somit eine Übermittlung von personenbezogenen Daten unrechtsmäßig ist. Ein Grund hierfür ist, dass Unternehmen in den USA, selbst wenn sie international agieren, immer noch dem US-Recht unterstehen \cite{NetzPR, HeisePS}.\footnote{Siehe hierzu den \gls{cloudact}}

\subsection{Sicherheit}
IT-Sicherheit baut traditionsgemäß auf physischen Barrieren auf. Durch die Cloud verschwimmen die Grenzen solcher Barrieren, da -- zumindest bei Nutzung eines \glspl{csp} -- Ressourcen unter mehreren Nutzern geteilt werden und kein physischer Zugriff auf die Infrastruktur möglich ist. Das heißt jedoch explizit nicht, das keine physischen Barrieren vorhanden sind. Ganz im Gegenteil, Stephanie Wong zeigt hierzu in \cite{GoogleDS} das Sechs-Schichtenmodell für die physische Sicherheit in Google-Rechenzentren.\footnote{Diese Form der Sicherheit ist in der Regel auch Bestandteil von Zertifizierungen} Die darin beschriebenen Maßnahmen und resultierende Sicherheit liegt oft weit über dem, was Betreiber von \gls{on-premises}-Lösungen oder \textit{Private Clouds} zumutbar beziehungsweise finanziell aufwendbar ist. Hier liegt ein ganz klarer Vorteil in der Benutzung von \glspl{csp}: Während im eigenen Unternehmen das Budget für IT und IT-Sicherheit restriktiv gehandhabt werden kann, können sich \glspl{csp} hochgradig spezialisieren \cite[S. 9]{Pract-CS}. So bieten \glspl{csp}, wie Google, \glspl{drp} an, um auf Naturkatastrophen sowie Hardwarefehler, menschlichen Fehlern oder auch Computerkriminalität entsprechend zu reagieren \cite{CCS2020, Google-White}.

\subsubsection[]{Data Asset Management} \label{sec:trustedSub}
Dotson \cite{Pract-CS} teilt das Management der Cloud in zwei Bereiche auf, dem \textit{Data Asset Management} und dem \textit{Cloud Asset Management}. \textit{Data Asset Management} behandelt den Umgang mit Daten, wie Kundendaten in der Cloud. Risiken die hierbei auftreten sind:
\begin{inparaenum}[(i)]
    \item Die Veröffentlichung sowie der Verlust von Daten,
    \item \textit{Vendor Lock-in}, sollten die Daten nicht vollständig exportierbar sein und
    \item residuale Daten, womit Daten bezeichnet werden, die noch im Speicher liegen und nicht überschrieben wurden \cite{CCS2020}.
\end{inparaenum}
Um die Risiken im Umgang mit Daten abzuschätzen, ist es notwendig, eine Klassifizierung vorzunehmen. Diese Klassifizierung kann anhand der Schwere des Verlusts oder der Schwere einer Veröffentlichung der Daten erfolgen. \glspl{csp} bieten mit Cloud \gls{dlp} Tools an, die eine Klassifizierung und gegebenenfalls Maskierung von Daten ermöglichen.\footnote{\citeurl{GoogleDLP}} Daten können drei mögliche Zustände annehmen:
\begin{inparaenum}[(a)]
    \item \textit{in motion},
    \item \textit{in use} und
    \item \textit{at rest}.
\end{inparaenum}
Für Daten \textit{in motion} und \textit{at rest} bieten \glspl{csp} in der Regel eine automatische Verschlüsselung an \cite{Google-White}.

Die Verschlüsselung der zu übertragenden Daten geschieht über \gls{tls} oder \gls{mtls}, wobei letzteres eine gegenseitige Authentifizierung der Kommunikationspartner ermöglicht.\footnote{\gls{mtls} ist kein eigenständiges Protokoll, sondern optional über \gls{tls} aktivierbar} Diese bidirektionale Authentifizierung dient vor allem dem Datenaustausch zwischen Anwendungen, bei der sichergestellt werden muss, dass sowohl Anfragender, als auch der Angefragte ein gültiges Zertifikat besitzen. Im Kubernetes-Cluster kann hierfür Istio verwendet werden, das die Zertifikatsverwaltung für \gls{mtls} automatisiert.\footnote{\citeurl{Istio}}

Auch die Verschlüsselung von Daten, welche in der Cloud gespeichert werden, ist bei vielen \glspl{csp} standardmäßig aktiviert. Darüber hinaus ermöglichen manche \glspl{csp} den Nutzern eine feingranulare Verwaltung der Schlüssel, die zur Verschlüsselung verwendet wurden. Google bietet hierfür den Cloud \gls{kms} an, um eigene Schlüssel zu erzeugen, zu rotieren und zu zerstören.\footnote{Im Zuge der Nutzung eines \gls{kms} sollte man sich mit \textit{Break Glass}-Mechanismen auseinandersetzen, für den Fall das der \gls{kms} nicht erreichbar ist} Diese Form der Schlüsselverwaltung wird auch als \glspl{cmek} bezeichnet. \glspl{kms} nutzen hierfür \glspl{hsm}.\footnote{\glspl{hsm} meinen in diesem Kontext nicht USB-Tokens, Smartcards, Software \glspl{hsm} o. Ä.} Dabei handelt es sich um hochspezialisierte Hardware, die eine sichere Verwaltung der Schlüssel ermöglicht sowie performant kryptographische Funktionen ausführen kann. Die Benutzung eines solchen \gls{hsm} ist keinesfalls einfach, weshalb die Nutzung eines \gls{kms} einfacher und sicherer ist, auch wenn man nun sowohl \gls{kms} als auch \gls{hsm} vertrauen muss. Ferner sind \glspl{hsm} nicht günstig \cite{hsmex}. Unternehmen deren Budget für den Kauf eines \glspl{hsm} nicht ausreicht und damit auf deren Funktionalität verzichten müssten, können diese stattdessen über die Cloud nutzen. Auch gibt es die Möglichkeit, das Kunden ihre eigenen Schlüssel nutzen, auch \glspl{csek} gennant. Zum Zeitpunkt der vorliegenden Arbeit befindet sich Cloud \gls{ekm} von Google in der Beta-Phase, wodurch Kunden die Nutzung eines externen \gls{kms} möglich ist. Dadurch behält der Nutzer die Kontrolle über Erzeugung, Ort, Verteilung und Verwendung der Schlüssel \cite{Google-EKMS}.\footnote{Weitere Informationen zum Thema \textit{Key Management in Cloud Services} kann in \cite{CSA-KMS} nachgelesen werden} Verschlüsselung ermöglicht das kryptographische Löschen. Anstelle die Daten selbst zu löschen, wird der Schlüssel, der zur Verschlüsselung verwendet wurde, gelöscht. Dabei stützt man sich auf die Annahme, dass die verschlüsselten Daten nur mit dem ursprünglichen Schlüssel wiederherstellbar sind. Hierbei werden oft zwei Schlüssel verwendet, ein sogennanter \textit{Key Encryption Key} und ein \textit{Data Encryption Key}. Der \textit{Data Encryption Key} wird zum Verschlüsseln der Daten verwendet, während der \textit{Key Encryption Key} zum Verschlüsseln des \textit{Data Encryption Keys} verwendet wird. Dadurch kann der \textit{Data Encryption Key} direkt neben den verschlüsselten Daten gespeichert werden.\footnote{Für weitere Information: \citeurl{GoogleKMS} und \citeurl{GoogleKMS2}} Die bislang angesprochene Verschlüsselung der Daten \textit{at rest} geschah auf Seite des Servers. Es existiert aber auch die Möglichkeit, die Daten bereits auf Seite des Clients zu verschlüsseln. Dadurch wird jedoch die Verarbeitung der Daten auf Seite des Servers stark eingeschränkt, da dieser den verwendeten Schlüssel nicht kennt. Hierbei kommen Verfahren wie homomorphe Verschlüsselung zum Einsatz, welche jedoch noch weitere Forschung benötigen und an dieser Stelle nicht weiter vertieft werden sollen \cites[]{Google-White}[S. 14-20]{Pract-CS}.

Neben der kryptographischen Löschung von Daten wird bei der konventionellen Löschung eine \textit{Data deletion pipeline} angestoßen.  Google organisiert diese \textit{Pipeline} in vier Stufen:
\begin{inparaenum}[(i)]
    \item \textit{Deletion Request}
    \item \textit{Soft Deletion},
    \item \textit{Logical Deletion} und
    \item \textit{Expiration from Backup-Systems}.
\end{inparaenum}
In der ersten Stufe werden zu löschende Daten markiert und in der zweiten werden diese dann formal entfernt, sind aber noch wiederherstellbar. Erst nach einem gewissen Zeitraum werden die Daten durch Überschreiben entfernt. Das betrifft die sogennanten aktiven Systeme, Google gibt hierfür eine maximale Dauer von zwei Monaten an. Für die Backup-Systeme, also Stufe vier, kann die Dauer bis zu sechs Monate betragen, wobei durch Überschreiben der Backups sowie kryptographisches Löschen die Zeit reduzierbar ist \cite{Google-DataD}.\footnote{Weitere Information zur \textit{Data deletion pipeline} können im zitierten \textit{Paper} \cite{Google-DataD} nachgelesen werden}

Der Schutz von Daten \textit{in use} ist wesentlich schwieriger. Zum einen müssen die Anwendungen effektiv voneinander isoliert sein, sodass keine Anwendung auf den Speicher einer anderen zugreifen kann. Zum anderen dürfen die Anwendungen (attestierbar) nicht manipuliert worden sein. Der letzte Punkt stellt sicher, dass Daten wie vom Anwendungsentwickler vorgesehen verarbeitet werden.
Ein Schutz, der beide Anforderungen erfüllt, realisiert \textit{Confidential Computing}. Eine der prominentesten Technologien für \textit{Confidential Computing} ist Intel SGX, welches sogenannte Enklaven für Anwendungen erstellt. Diese Enklaven werden effektiv geschützt, unter anderem durch Verschlüsselung des Speicherbereichs der Anwendung. Darüber hinaus ist es möglich, Anwendungen zu attestieren, um deren Integrität zu überprüfen. \textit{Confidential Computing} bietet damit Eigenschaften, die durch \glspl{hsm} realisiert wurden, jedoch wesentlich günstiger und mit einer höheren Geschwindigkeit, da nicht mehr PCIe oder das Netzwerk, sondern die CPU-Geschwindigkeit den Takt vorgibt. Bereits jetzt bieten \glspl{csp}, wie IBM mit \textit{IBM Cloud Data Shield} für Kubernetes\footnote{\citeurl{IBM-CDS}}, \textit{Confidential GKE Nodes} für Kubernetes\footnote{\citeurl{GoogleCGKE}} und \textit{Confidential \glspl{vm}}\footnote{\citeurl{GoogleCVM}} von Google oder Azure, sowohl für \glspl{vm}\footnote{\citeurl{AzureCDVM}} als auch für Kubernetes\footnote{\citeurl{AzureCDK}} die Möglichkeit, \textit{Confidential Computing} in der Cloud zu nutzen.\footnote{Für Microsoft Azure war wohl der \textit{JEDI Contract} mit dem U.S. Defense Department Grund für das Bereitstellen von \textit{Confidential Computing Services}} Ferner ist es mit Scone möglich, auch im selbstverwalteten Kubernetes-Cluster \textit{Confidential Computing} einzusetzen.\footnote{\citeurl{Scone}} Auf die Vorzüge, hierbei auf Kubernetes zu setzen, wird im nächsten Kapitel eingegangen \cite{CCS2020, AzureCDNS}.

\textit{Confidential Computing} ist nicht mit \textit{Trusted Computing} zu verwechseln. Der Unterschied liegt grob darin, dass beim \textit{Trusted Computing} die Plattform, auf der der Code ausgeführt wird, sich in einem sicheren Zustand befinden soll und nicht nur die darauf laufende Anwendung. Während zum Zeitpunkt der Arbeit \textit{Confidential Computing} nicht durch offene Standards realisiert werden kann, muss den Prozessorherstellern wie Intel vertraut werden. Hierbei ist vor allem wichtig, das Sicherheitslücken gemeldet und entsprechend korrigiert werden.\footnote{In der Vergangenheit kam es hierbei immer wieder zu Problemen (s. Spectre und Meltdown). Vor allem Intels \textit{Management Engine} weist regelmäßig Sicherheitslücken auf. Erst vor Kurzem wurde eine Sicherheitslücke in Intel SGX gefunden \cite{van2020sgaxe}} Beim \textit{Trusted Computing} handelt es sich mit den \glspl{tpm}, welche als Vertrauensanker fungieren, um eine offene Spezifikation der \gls{tcg}.\footnote{Microsoft kündigte zusammen mit Intel, AMD und ARM den Microsoft-Controller \enquote{Pluton} an, der in deren Prozessoren verankert und \enquote{Chip-to-Cloud Security} bieten soll \cite{HPlut1,HPlut2}}

\subsubsection[]{Cloud Asset Management}
Der nächste zu betrachtende Punkt ist \textit{Cloud Asset Management}, womit alle Cloud-Ressourcen gemeint sind, die Daten speichern oder verarbeiten. Grundlage eines sicheren Umgangs mit Cloud-Ressourcen bildet ein wirksames \gls{iam}, in der Nutzer nur die absolut notwendigsten Rechte haben (\textit{Principle of least privilege}). Cloud-Ressourcen werden in der Regel über eine \textit{Cloud Console} erzeugt, geändert oder freigegeben. Die \textit{Cloud Console} kann über eine Webseite des \gls{csp} aufgerufen werden, oder aber über eine enstprechende Terminal-Anwendung. Der Zugriff auf diese Konsole ist so schützenswert wie der physische Zugriff im Rechenzentrum. Aus diesem Grund sollte eine Multi-Faktor-Authentisierung genutzt werden \cite[S. 1]{Pract-CS}.
Auch der Zugriff auf die Cloud-Ressourcen muss abgesichert werden. Auf Netzwerkebene kann hierzu eine \gls{vpc} genutzt werden, wodurch sich Ressourcen zu einem virtuellen Netzwerk verbinden lassen. Darüber hinaus können durch \glspl{iap} Zugriffe auf Ressourcen und Anwendungen anhand von Identität und Kontext weiter limitiert werden -- neben klassichen Verfahren wie \gls{vpn}.
Zugriffe und Anwendungslogs können in der Cloud nahezu in Echtzeit überwacht werden. Dies ermöglicht ein Etablieren von \textit{Intrusion Detection Systems}, welche bei bestimmten Ereignissen Benachrichtigungen auslösen, sowie \textit{Intrusion Prevention Systems}, die Zugriffe auf Ressourcen blockieren können \cite[S. 133-134]{Pract-CS}.

Attacken auf \glspl{vm} lassen sich in zwei Kategorien unterteilen. Die erste sind Attacken auf den \textit{Hypervisor} der \gls{vm}. Diese Angriffsmethode ist jedoch wenig erfolgsversprechend, da speziell \enquote{gehärtete} \textit{Hypervisor} zum Einsatz kommen. Die zweite Methode greift die \gls{vm} über einen Seitenkanal (engl. \textit{Side-Channel}) an. Dies kann zum Beispiel eine andere \gls{vm} sein, welche auf demselben physischen Server ausgeführt wird.\footnote{Meltdown und Spectre sind solche Beispiele} Um Attacken über Seitenkanäle vorzubeugen, kann entweder eine \textit{dedicated} \gls{vm} genutzt werden, bei der sichergestellt ist, dass nur eine \gls{vm} darauf läuft oder aber \textit{Bare-Metal Solutions}, wobei ein echter physischer Server ohne Virtualisierung genutzt wird. Auch die Verschlüsselung des Arbeitsspeichers stellt einen wirksamen Schutz gegen diese Form von Angriff dar. Ein durch die Cloud hinzukommender Angriffsvektor betrifft Funktionalitäten, die \glspl{csp} als \gls{paas}- und \gls{iaas}-Provider bereistellen. Darin könnten sich theoretisch mögliche Schwachstellen befinden. Dem Autor der vorliegenden Arbeit ist jedoch kein konkreter Fall einer solchen Schwachstelle bekannt. Die meisten Fehler in der Cloud-Nutzung sind auf fehlerhafte Konfigurationen zurückzuführen \cite{Gart5}. Allerdings ist die stetige Zunahme an \gls{dos}-Attacken besorgniserregend, wodurch Systeme für Minuten, Stunden oder sogar Tage außer Gefecht gesetzt werden \cite{CCS2020}.

Ebenso schützenswert wie Komponenten der Infrastruktur sind die Anwendungen, die auf dieser ausgeführt werden. Hierzu bietet das \gls{owasp} eine jährlich aktualisierte Liste der zehn häufigsten Schwachstellen in Anwendungen an. Nicht weniger kritisch sind Schwachstellen in Abhängigkeiten der Anwendungen, wie der \textit{Heartbleed Bug} in OpenSSL zeigte. Aus diesem Grund sollten verwendete Abhängigkeiten immer aktuell gehalten und auf \glspl{cve} überprüft werden.
Die meisten Anwendungen werden nicht mehr direkt auf dem Betriebssystem, sondern in Containern ausgeführt. Die Verwendung von Containern hat viele operative Vorteile, aber auch Nachteile, da die Isolation von Containern gegenüber \glspl{vm} wesentlich geringer ist und dadurch eine größere Angriffsfläche entsteht. Die Betrachtung der Container-Sicherheit würde jedoch den Rahmen dieser Arbeit sprengen, weshalb auf weiterführende Literatur, wie \cite{ContainerSec} und \cite{NIST-SP800-190}, verwiesen werden muss. Generell befasst sich Container-Sicherheit mit dem Schutz des Host-Betriebssystems und dessen Ressourcen sowie dem Schutz der Anwendung von außen.

Werden Anwendungen mit Kubernetes bereitgestellt, so muss Kubernetes selbst abgesichert werden. Eine Checkliste für zutreffende Maßnahmen stellt der \textit{CIS Kubernetes Benchmark} bereit.\footnote{\citeurl{CISK}} Google bietet darüber hinaus weitere Sicherheitsmechanismen an. \textit{GKE Sandbox} verwendet gVisor, um den Kernel des Host-Betriebssystems zu schützen und eine zusätzliche Isolationsschicht zwischen Container und Betriebssystem zu schaffen.\footnote{\citeurl{gVisor}} \textit{Shielded GKE Nodes} sind Nodes im Kubernetes Cluster, bei denen mittels \glspl{tpm} kryptographisch sichergestellt ist, dass diese in einem Google Rechenzentrum stehen und sicher in ihr Betriebssystem gebootet haben (\textit{Plattform integrity}). Des Weiteren stellen sie dem Nutzer einen virtuellen \gls{tpm} bereit. Mithilfe von Binärautorisierung wird die Signatur eines Containers vor dessen Bereitstellung im Kubernetes-Cluster überprüft \cite{Google20-GKE}.\footnote{\citeurl{GoogleBin}} Weitere Maßnahmen umfassen die Limitierung von Ressourcen eines Nodes sowie Kontrolle über die Privilegien, mit denen die Container auf dem Host-Betriebssystem ausgeführt werden \cite{CCS2020,Pract-CS, Google19-C}.
